```
 █████╗ ████████╗ █████╗ ██╗      █████╗ ██╗███╗   ██╗
██╔══██╗╚══██╔══╝██╔══██╗██║     ██╔══██╗██║████╗  ██║
███████║   ██║   ███████║██║     ███████║██║██╔██╗ ██║
██╔══██║   ██║   ██╔══██║██║     ██╔══██║██║██║╚██╗██║
██║  ██║   ██║   ██║  ██║███████╗██║  ██║██║██║ ╚████║
╚═╝  ╚═╝   ╚═╝   ╚═╝  ╚═╝╚══════╝╚═╝  ╚═╝╚═╝╚═╝  ╚═══╝
```

# Логический уровень PostgreSQL 

## Домашняя работа
1. создайте новый кластер PostgresSQL 14

Я создал кластер на PostgresSQL 15

![Alt text](img/image-40.png)

2. зайдите в созданный кластер под пользователем postgres

![Alt text](img/image-41.png)

3. создайте новую базу данных testdb

![Alt text](img/image-42.png)

4. зайдите в созданную базу данных под пользователем postgres

![Alt text](img/image-43.png)

5. создайте новую схему testnm

![Alt text](img/image-44.png)

6. создайте новую таблицу t1 с одной колонкой c1 типа integer

![Alt text](img/image-45.png)

7. вставьте строку со значением c1=1

![Alt text](img/image-46.png)

8. создайте новую роль readonly

![Alt text](img/image-47.png)

9. дайте новой роли право на подключение к базе данных testdb

![Alt text](img/image-48.png)

10. дайте новой роли право на использование схемы testnm

![Alt text](img/image-49.png)

11. дайте новой роли право на select для всех таблиц схемы testnm

![Alt text](img/image-50.png)

12. создайте пользователя testread с паролем test123

Создал пользователя и задал пароль

![Alt text](img/image-51.png)

Поменял метод аунтификации с peer на scram-sha-256

![Alt text](img/image-52.png)

Зашел под postgresql и пеезагрузил конфиг

![Alt text](img/image-53.png)

13. дайте роль readonly пользователю testread

![Alt text](img/image-54.png)

14. зайдите под пользователем testread в базу данных testdb

![Alt text](img/image-55.png)

15. сделайте select * from t1;

![Alt text](img/image-56.png)

16. получилось? (могло если вы делали сами не по шпаргалке и не упустили один существенный момент про который позже)

Нет

17. напишите что именно произошло в тексте домашнего задания.У вас есть идеи почему? ведь права то дали?Посмотрите на список таблиц. Подсказка в шпаргалке под пунктом 20. А почему так получилось с таблицей (если делали сами и без шпаргалки то может у вас все нормально).

Не хватает прав на чтение таблицы t1 у пользователя testread с ролью readonly так как у роли доступ есть до схемы testnm, а таблицу мы создали в 6 пункте без явного указания схемы для нее и таблица создалась в public.

18. вернитесь в базу данных testdb под пользователем postgres. Удалите таблицу t1. Создайте ее заново но уже с явным указанием имени схемы testnm. Вставьте строку со значением c1=1

![Alt text](img/image-57.png)

19. зайдите под пользователем testread в базу данных testdb.Cделайте select * from testnm.t1;.Получилось? Есть идеи почему? если нет - смотрите шпаргалку. Как сделать так чтобы такое больше не повторялось? если нет идей - смотрите шпаргалку. Сделайте select * from testnm.t1;. Получилось? Есть идеи почему? Если нет - смотрите шпаргалку. Сделайте select * from testnm.t1; получилось? Ура!

![Alt text](img/image-58.png)

Снова не хватает прав так как мы делали grant select on all tables in schema testnm TO readonly, а после мы пересоздали таблицу t1, на таблицу не распространилось правило примененное ранее. 

![Alt text](img/image-59.png)

Как один из вариантов решения снова переопределить права на таблице.

![Alt text](img/image-60.png)

После определения правила, доступ появился.


20. Теперь попробуйте выполнить команду create table t2(c1 integer); insert into t2 values (2); А как так? нам же никто прав на создание таблиц и insert в них под ролью readonly? Есть идеи как убрать эти права? если нет - смотрите шпаргалку. если вы справились сами то расскажите что сделали и почему, если смотрели шпаргалку - объясните что сделали и почему выполнив указанные в ней команды. Теперь попробуйте выполнить команду create table t3(c1 integer); insert into t2 values (2);расскажите что получилось и почему.

Так как я использовал Postgresql 15, там по умолчанию отключено создание таблиц в public схеме у всех пользователей. https://www.postgresql.org/about/news/postgresql-15-released-2526/#:~:text=PostgreSQL%2015%20also%20revokes%20the%20CREATE%20permission%20from%20all%20users%20except%20a%20database%20owner%20from%20the%20public